URL: http://bynews.bjmu.edu.cn/200502/article/2005-07/4651.htm

   [wenzhang_1.jpg]
     首页>>人物聚焦>>2005人物
   李简——新外科运动向我们走来

                        神奇，偶然掉在凡俗的临床上。

                                      


   美国临床肿瘤学会（ASCO）第40届年会今年6月8日落幕。据会议透露的消息表明
   ，“最受瞩目的依然是化疗新药”。与会的2.5万名各国肿瘤学者无一例外地把
   ⒁饬ν斗旁诨疗的突破上。但是，就在6月4
   日，中国的一位年轻的医生微笑着告诉记者：被称之为最缺乏手术根治信心的肺
   癌，“我的手术病人很大一部分术后可以不做放、化疗了。”

       年轻人名李简。现任北京大学第一医院胸外科主任。


   李简的话几乎让人怀疑自己的耳朵出了问题。“呵，是真的”。这是他重复最多
   的一句话。他的微笑纯净的没有一点渣滓：1993年他做的第一例病人现在还活着
   。那是张家口人，食管、贲门两处长癌，属于小细胞肺癌、鳞癌混合型，当时做
   的是全肺切除手术，术后恢复得好人一个。出师顺利。接下去十几年，经
   他的手，很多类似病人都没有遭遇过放、化疗之苦。如此一刀下去便万事大吉，
   倒让不少病人亲属乘机把个“癌”字隐瞒到底。以至许多年过去，病人竟浑然不
   知自己曾经
   罹病恶疾。“确实改变了一部分人的命运”，他说，假如让这些人挨上放、化疗
   ，受罪不说，终将丧命，该有多冤。


   开胸手术的术后疼痛，一直被学术界认为“必然的”，“只能这样”。就在最新
   的《欧洲心胸外科杂志》上，英国医生发表的文章指出，胸腔镜手术的术后疼痛
   为100%，一年后的疼痛率为50%。这位学者不否认，手术带来的好处几乎被疼痛
   窒了。而目前最好的办法只有去看疼痛门诊。胸腔镜属于微创手术，疼痛尚且
   绱耍传统的开胸手术创伤巨大，其疼痛指数自是理应更有过之。


   面对如此世界难题，同样是那副真实的微笑：“呵，我的病人手术后一点不疼。
   ”如果不是亲眼看到了李简的病人，确实难以置信。一位手术后4天的老年男性
   颊撸刚刚经
   历了食管癌切除手术，但见他行走于病房中，或端坐于板凳上，说话时中气十足
   ——“一点不疼”。另一位一个月前接受了喉管、食管清扫手术的病人，已经
   恢复得不见病容，正在自酌小酒，只是说话的声音略微沙哑，谈及疼痛，竟是从
   未感受。


   在病房中，无意间发现一个更为惊人的奇迹——病人的锁骨之上均留着一式的刀
   口。针脚平展，不过一个别针大小。说句玩笑话，要是妇女，带项链一点不伤大
   雅。这种属于李简特有的刀口，堪称一绝，目前暂被业内人士称为“小刀口”。
   据说，他1993年主刀至今，潜心钻研小切口开胸手术已愈2000多例。从微小的刀
   口进入，将必须切除的东西干净利索地装在袋子里拎出来，不见兴师动众，如同
   悄悄地进行了一次胸腔内封闭式的大扫除。精湛的简直有些不可思议！难怪即使
   是专业人士也是难解其中滋味。他的微笑带着特有的征服感。因为，在他的眼里
   ，被视为凶险的开胸不过像开阑尾一样，“一点没有恐惧”。于是，这里的胸腔
   手术从过去一周做一两台，变成现在一天做三四台。


   胸腔手术后的“瘘”应该被称为最怕发生事。事情却是越怕越来。迄今世界各国
   ，在“瘘”的面前依然是相当头疼。起初，人们在默认无能之后发明了替代物—
   —吻合器。紧接着，替代物的弊端日渐显露。“瘘”依然不能根绝。中国自制吻
   合器在近年。一般业内的说法“瘘两个，走一个”。因此，即使吻合器的价格一
   直不菲（四五千元），却少有人吝惜这笔花费。至于它的保险系数，因为没有更
   好的替代品，也就无人深究。


   然而，天底下让吻合器生产厂商不解的人恐怕只有一个——李简。他从来不用这
   玩意。精明的厂家，急于推销，甚至恳请李简：你大主任哪怕用上5个，我们如
   苏獍憔不亏待你。只知道憨笑的他，真的是太不谙人情：我的手术完全可以解
   觯又为什么要用它呢？


   肺部恶性肿瘤并淋巴结转移，按专业说法：失去了手术机会。多少人拿着坐以待
   毙的宣判，真的是绝望残生。然而，有幸遇着李简的人竟是快活得重新走上生路
   。姓周的老公安，不知碰过多少钉子。确实可以理解：癌细胞已经
   转移，心肺功能均不好，仅是肺气肿和肥胖，都够得上手术的大忌。当初惟一一
   家勉强应诺的医院，不谈开刀，先讲条件，“你把体重减掉20斤”，“把哮喘
   治好了再说”　

       很多人正是万般无奈之下，经
   人点拨找到李简——93岁高龄的老妇人；即将出国比赛的音乐家；国家的政要；
   著名的教授；以及那些被认定只要上了手术台就下不来的特晚期病人等等。“相
   信吧”、“如果他不行，在中国再找不到更高明的了”…
   。推荐者中不仅有主管文教卫生的人大常委会副委员长，还有肿瘤专科医院的
   家们。据说，那位不误国际赛事的音乐家，是在食管癌手术后一个月，如期赴
   并获得金奖。之后，也便恋爱成家，生儿育女，一切如常。而一位“特晚期”
   乃侧肺癌转移病人，术后至今已经
   3年半，连放化疗的滋味都没尝过，恢复得好人一般。


   在他主管的北大医院胸外科病区，把门的老职工一直在为自己的主任挡驾，即便
   老人如此这般的忙活，依然挡不住人心所向。“属李简最忙，最累。”王护士长
   说到自己的主任，“这完全是天意，老天爷生下他，好像就是专门让他来干这行
   的”。


   李简，有着通透的青春气息，也有着逼人的自信。假如把常规的食管癌手术与他
   的手术做一下比较，结论是显而易见的——需要备血800毫升，无需备血；术后
   弁闯中100%，100%没有疼痛感；切口20公分以上，12公分左右（上刀口三四公
   郑下刀口七八公分）；并发症35%，零；死亡率5%，零；食管“瘘”10%，零。

       神奇，太多的神奇。于是，凡俗，变得黯然无光。

                                      

                       叛逆，科学家族中最稀有的元素。

                                      


   肿瘤手术的关键词——清扫。比如，日本的胃癌手术，5年以上存活期70%，中国
   则为50%，差异就在清扫。是否清扫到地方？是否清扫得彻底？确实，做了一辈
   邮彻馨┦质醯囊缴，未曾见过腹腔干的大有人在。理由很简单，腹腔动脉第一
   Ц煞浅４执螅避之惟恐不及，哪敢靠近？


   传统的开胸手术中，清扫一般采用“钝性”分离方法。那是用手去撕扯，或者用
   棉花棍去推剥。站在专业人士的角度：分离癌组织不用手是不可能的。但是，李
   简的结论却是相反：切瘤子的最高境界是“手不触摸”。他站在与众人相悖的立
   场：不应该让员救崛淼姆卧啵经
   过反复折腾，变得像肝脏一样硬板。在他看来，不分青红皂白，把血管以及周围
   组织一股脑扎在一起。因为良莠不分，必是埋下隐患。同时，一个非常不美观的
   大疙瘩以及粗粗的10号线遗留在腔内，无疑为日后平添了无休止的麻烦。


   与“钝性”相对应的是“锐性”分离方法。那是真刀真枪进行切割清理。李简钦
   佩那些功力精湛的老专家。遗憾的是，能够有如此功力的大夫却是相当有限。再
   进一步推理：手上功夫再精，抵不上癌细胞的无孔不入。淋巴管内、动脉支干的
   要害之地均是刀功力所不能及的。显然，既然公认有手术禁区，便是承认存在残
   留恶疾的缝隙，那么不能彻底清除的余孽必是后患无穷。显然，两种传统的分离
   方法都带着各自难以克服的缺憾。


   李简不然。他可以将切除的范围扩大，并且在落刀的同时，所有的创面便迅速凝
   固，残留的边缘也瞬间摧毁。仿佛天造地设一般，那是一种高热状态下的组织变
   性。创面的疤痕会竟代谢而自我修复。尤其因为分泌液的作用，曾经
   过刀的地方显现出光华和平整。真好比无缝无隙无以生蛆。


   “呵，我是用电刀”，李简的微笑更多了超越的神采。电刀，在同行的眼里，不
   过是用来切外皮的工具。其实，它的出现至少有三四十年的历史了。但是，对于
   这项技术的延伸意义，却被严重地低估。直到1992年，李简用电刀做了第一例手
   术。他的直觉告诉他，“这应该是对付肿瘤最有前景的方法”。自此，电刀的命
   运发生了改变。“发明一种手术是伟大的，掌握好一种手术也是伟大的。”


   在他的眼里，那杆铅笔大小的东西，就像传说中马良手上的神笔，竟可以在精密
   的人体内任意游离，顺藤摸瓜。哪怕你癌细胞深藏在命脉之地。这种微妙的、仅
   一两个毫米大小的刀尖，可以精确地触到最要害的点位。一切在他的掌控之下。
   他可以使裸露的血管一应骨骼化，以至于一场手术下来，仅仅是淡
   档劁κ两块纱布。他还可以将血管与周围组织精巧地分离开来，然后，脂肪、
   馨汀⑸窬
   等有牵连的东西一概被清除掉，惟有血管保留并完好无损。真可谓解剖层次清楚
   ，去留疚撤置鳌


   于是，他的微笑越发坚定下来。十几年了，他从未失过手，他的诸多晚期肿瘤病
   人生命在奇迹般的延续。但是，在同业中他是孤零零的。至今几乎没有人愿意听
   一听，他的如此精彩的结果是怎样产生的！即使是亲眼看过他手术的业内人士，
   也只是把他的手术轻率地定位在“小切口”上。“只能说有特色”，除此而外，
   “不能普及”，“没有推广价值”。


   历来，超越常俗的东西，就像是放在高温环境里的一粒冰渣，极其脆弱。然而，
   只要这粒貌似冰渣的东西是真正的钻石，它的生命终将持久永恒。曾经
   ，面对绝对权威的中世纪神学，哥白尼、伽利略也便瞬间化为乌有。惟有他们不
   灭的思想穿越时空，与宇宙共存。好在我们有幸于如此人性化的21世纪。


   实际上，随着他的手术方法的改变，一切都在发生质变。他的麻醉已是不复从前
   的麻醉。历史以来，手术台上是麻醉主导手术。外科医生在麻醉专业面前像一粒
   听凭摆布的棋子。久而久之，这些人被动得不知道该提什么要求，甚至也不会提
   任何要求。“必须是麻醉配合手术”——李简要把约定俗成的规矩颠倒过来。


   以手术为主，那么麻醉的标准该怎么把握？这是一个值得探讨的问题，也是现存
   文献中从未提及的问题。“只有以病人的好坏为标准”。于是，在纷繁众多的指
   标中，李简找到了最灵敏也是最难控制的两个指标——心律和血压。他认为，白
   细胞激素、炎症反应因子、儿茶酚胺、C反应蛋白等等虽然也都是相当敏感的参
   ，但是，它们来得太慢，有一个化验过程，缺乏直观性，只能作为回顾性的参
   铡Ｏ啾戎下，心律和血压，成全了李简。事实上，他抓住了平稳进行手术的关
   谝害。可以想见，整个手术期，一疼，心律立即改变；血压一高，最直接的反
   渲共蛔⊙。在麻醉的干预下，牢牢锁定两个指标，自始至终保持在一条恒定的
   毕呱希手术的安全性随即达到前所未有的保险状态。


   麻醉，按说是外科医生业务之外的细节。李简却是从极易被忽略的细节中，找到
   了一条通往光明的出口。之后，他的“小切口”手术范围从不超过病种的20%，
   ┐蟮90%。并且在肿瘤的清扫以及气管、食管的吻合技术上创造了开胸手术无可
   替代的理想结果。此时，他的微笑中有着傲视江
   湖的霸气：口子小就是微创吗？不治病能算微创吗？清扫不净也称得上微创吗？
   病人走了还是微创吗？只是他的声音非常的微弱，几乎没有人去在意，一位40出
   头的年轻医生究竟要干什么。


   1992年，李简在维也纳佛罗依德医学院进修。之后，他潜心钻研桎梏胸腔手术发
   展的缺陷和弊端。认识李简之前，记者接触的专业人士几乎众口一词：世界外科
   技术不会再有什么发展了。仿佛这个古老的学科也就到此为止。不料竟也有热衷
   于叫千年古树再度开花的。李简要让这样一个不可松动的古老技术抽出新芽。这
   样的选择注定是给自己找麻烦。


   李简的关注点毫不客气地又落到重建技术上。食管切除之后的吻合，是重建手术
   中的难点。而“瘘”是食管外科医生最怵头的字眼。


   美国和日本的医生，在“瘘”的方面早有开创性的贡献。为了制止食管吻合后的
   “瘘”，他们挖空心思的想到改变胃的造型。在把胃拉
   长的同时，减轻吻合口的张力，并让胃兼顾起食管的功能。这是一个非常有创意
   的想法，并使得“瘘”的比率大大降低。然而，2003年，美国《外科年鉴》刊登
   的匹斯堡医学中心胸外科医生的文章中，“瘘”的纪录并不乐观：222例食管手
   醪∪酥校依然有26例发生“瘘”。11.7%的比率，一个相当难看的数字。


   李简不服。他在承接前人先进思想的同时，加上了自己独创的东西。他把国外已
   境墒斓奈咐
   长术，稍加改变，做成胃小弯切除术。并称之为“保留兼备变瘦的形状”。其本
   质的区别在于，前者形似，却中断了血脉；后者不仅形似，而且在胃小弯组织切
   除的同时，惟独保留了血管。于是，吻合口的血供处于正常状态。这也便是他所
   做的300多例食管手术，竟无一例“瘘”的原
   因。这样的重建手术无懈可击。他再一次轻松地越过了被世人判定为极限的横杆
   。


   尽管目前在国内，同业人士并不情愿接纳相当明显的差距事实。但是金子，绝不
   会因为有人闭上了眼睛，它就不再发光。只是时间让李简变得越来越坦然。他的
   精力保持着惊人的集中。因为，既然迷宫的大门已经
   向他格外眷顾地打开，他懂得分分秒秒对于他有着非同寻常的意义。
   李简要开始新外科运动，他要让病人说话，让事实改变人们的治疗概念。

                        思维，像清晨山涧涌出的泉水。

                                      

       “得肿瘤就一定要死么？”李简的微笑流露出淡
   档拿锸印Ｋ用了一个“瓜熟蒂落”的字眼。完全可以直奔病灶，直接搞到，彻
   浊宄。他认为，所谓的极限针对的是某一种方法而言，他举了一个很简单的例
   樱耗隳芩2米就是跳高的极限么？跨越式不行还有俯卧式，背越式不行还有借助
   外力的撑杆跳呢。“为什么就不能有一点突破性思维呢？”


   当初坐在课堂里，老师的话他听得非常专注：只要病人不死，化疗一直可以跟下
   去。他当时就产生想法，既然化疗不能解决生死问题，干吗非此不可呢？在后来
   的临床上，他亲历了手术的清扫过程。其中无论是“钝性”还是“锐性”，都不
   能让他满意。说得不客气一点，作为外科医生，那是把补救或者说缺乏信心的手
   术结果，别无选择地转交给化疗和放疗。那么，做化疗和不做化疗的差异究竟在
   哪里？李简发现，从生命的曲线看，几乎是平行的，之间的差距也就是两三个月
   。而其中高昂的费用和痛苦的过程却是常人难以承付的。既然恶性肿瘤的发病原
   因不知，转移机理不明，治疗方法不清，那又何以将最大的赌注压在放化疗上呢
   ？事实是，很多患者对于放化疗也是心存疑虑，勉为其难。不难想象，如果分不
   清好坏地在活组织上进行杀伤，好的活着，坏的又怎么会死？反之，肿瘤被杀死
   了，心脏还能灵光吗？或许因为没有充足的理由可以说服他，他把人们对于放化
   疗的依赖比喻成“相当于抗生素前时代治疗感染”。


   尤其是，当他用属于自己的手术方法解决了问题，“手术做好了能治疗肿瘤”的
   论点被一次次证实之后，他真的困惑了：肿瘤晚期做放化疗，犹如一条不可松动
   的法则，至今没有任何人对此置疑。而如果手术可以清扫干净，而且更安全有效
   ，更能获得好的生存质量，却为什么不可能成为公理？之后，更让他不解的是，
   并不理想的治疗思路一直主宰着临床肿瘤学，竟是一代接着一代，中外趋同一致
   。


   事实上，对于外界定义的“小切口”，李简很不以为然。切口小就是微创吗？治
   不了病的“小”又有什么意义？他一直在探索：怎样实现彻底的清扫；怎样使手
   术没有并发症；怎样让病人术后不疼；怎么叫食管重建的病人不“瘘”…
   ±罴虻淖砦讨意根本不在“小”。小，只是基于一切内容之后的形式。并非刻
   猓却很不情愿地让人只抓住了树木，忽略了闪帧


   李简说，似乎我们的时间更多的放在不值得争论的问题上。什么5年存活期是成
   Γ不到5年算不算成功？从他的理解，就像宇宙飞船一样，上天了是成功，否则
   就是失败。成功与失败还值得争论吗？他说，我们应该争论的是“容易不容易成
   功”“怎样才能成功”的问题。答案只有一个——科学的思维方法。接着，他一
   语破的——在生命医学上，最大的误区莫过于“只能是这样”。


   如果已然认定“疼痛只能是这样”，任何的解决方案便成了多余。从一开始他就
   不相信“胸部与腹部有什么不同”。否定前人的结论是思维触电的第一步。连否
   定都没有，思维是不会走出僵化的牢笼的。当然，也就不会在日后让他摸到疼痛
   的症结——损伤了神经
   所致。实际上，他为什么用小切口，这个“小”里面本身就蕴鹤疟；ど窬
   不受损伤的内容。是思维方法决定形态。


   同理，为什么他做食管吻合时，采用胃小弯切除的方法？不是因为这样时髦、好
   看。而是因为他找到“瘘”的源头——吻合口供血不足引发。保留血管是他解决
   问题的关键所在。最终，属于他的源头理论诞生。


   偶然，有同业人士开玩笑：你李简不用吻合器，也不做放化疗，你的科室收入从
   哪儿来？这确实是一个非常现实的问题。李简的思维有时候可以异乎寻常地超前
   ，有时后竟是令人发指地愚钝。就在最近召开的华北地区心胸血管外科会议上，
   他可能是主办方，某个吻合器厂家最不受待见的一位。据推测，一场会议下来，
   恐怕只有他的往返交通费用以及食宿费用的发票还在自己的口袋里。从来是这样
   ，自掏腰包。他不否认，很多路途较远的学术会议，他是无力参加的。

       到头来，一位自甘穷酸的外科医生。

                                                                 （袁源）



                           北京大学医学部新闻中心

   Produced By 大汉网络 大汉版通发布系统
